\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, margin=2.5cm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
% \usepackage{titlesec}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{xcolor}

% Definición del comando para textos y tareas pendientes en rojo
\newcommand{\todo}[1]{\textcolor{red}{#1}}

\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=cyan,
    pdftitle={Memoria Técnica - Cafeterías y Vending},
    pdfpagemode=FullScreen,
}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{Repostería Barroso Iglesias, SL}
\lhead{Memoria Técnica - Cafeterías y Vending}
\cfoot{\thepage}

\begin{document}

% ==========================================
% PORTADA
% ==========================================
\begin{titlepage}
    \centering
    \vspace*{2cm}
    {\Huge\bfseries Memoria Técnica de Adecuación \par}
    \vspace{1.5cm}
    {\Large\bfseries Espacios de Cafetería y Puntos de Vending\par}
    \vspace{2cm}
    {\large Hospital Universitario de San Lázaro \\ Hospital Universitario Virgen de la Macarena \\ Consultas Externas Policlínico\par}
    \vspace{4cm}
    \vfill
    {\large\bfseries Promotor / Adjudicatario:} \\
    Repostería Barroso Iglesias, SL\par
    \vspace{0.8cm}
    {\large\bfseries Redactor del Proyecto:} \\
    \todo{José Ramón Redondo Rosario}\par
    \vfill
    {\large \today}
\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

% ==========================================
% SECCIÓN 1: MEMORIA DESCRIPTIVA GENERAL
% ==========================================
\section{Memoria Descriptiva General}

\subsection{Agentes del Proyecto}

\subsubsection{Promotor y Adjudicatario del Proyecto}
El promotor de las obras de remodelación estética, adjudicatario de la concesión y responsable de la posterior explotación de los servicios de cafetería y vending es la siguiente entidad:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Razón Social:} Repostería Barroso Iglesias, SL
    \item \textbf{C.I.F.:} B06460224
    \item \textbf{Domicilio Social:} C/ Jesús, 82, 06240, Fuente de Cantos (Badajoz)
\end{itemize}

\subsubsection{Dirección Técnica y Profesionales Intervinientes}
En el proceso de diseño, redacción y supervisión de las obras de adecuación estética intervienen los siguientes profesionales:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Redactor de la Memoria:} \todo{José Ramón Redondo Rosario}.
    \item \textbf{Director de la Ejecución:} \todo{José Ramón Redondo Rosario}.
    \item \textbf{Coordinador de Seguridad y Salud:} \todo{José Ramón Redondo Rosario}.
\end{itemize}

\subsection{Antecedentes y Objeto de la Memoria}
El presente documento constituye la memoria técnica descriptiva correspondiente al proyecto de remodelación, acondicionamiento y distribución de mobiliario en los espacios de cafeterías (tanto interiores como terrazas exteriores) y en los puntos de distribución de máquinas de venta automática (vending) de los complejos hospitalarios objeto del concurso de concesión.

Con carácter general, las diversas cafeterías de los complejos hospitalarios presentaban un estado puramente funcional pero carente de valor estético. Se observaban zonas exteriores y terrazas descuidadas o desaprovechadas, revestimientos envejecidos y un mobiliario anticuado que restaba calidez al espacio. 

Frente a esta situación previa, la propuesta de remodelación para la concesión del servicio persigue un cambio de concepto que se materialice en el espacio físico de manera sencilla, honesta y sin artificios. El objetivo fundamental del concurso es proyectar y transmitir los valores de comodidad, cercanía, hospitalidad y el trato directo ---el ``tú a tú'' con el personal de restauración---, ofreciendo al usuario una percepción clara de comida fresca, saludable y elaborada al momento. Así el diseño espacial actúa como vehículo para comunicar este servicio cercano y de calidad, recurriendo a una distribución fluida de las cadenas de servicio que fomente el contacto visual y la interacción cercana con los camareros.

Para compatibilizar estos valores con las exigencias de un hospital, todas las soluciones decorativas y de mobiliario se han proyectado bajo los principios de máxima higiene, durabilidad y facilidad de mantenimiento y limpieza diaria. Así, se seleccionan materiales no porosos, de juntas invisibles y resistentes a la desinfección química frecuente.

La introducción de elementos vegetales tiene el propósito directo de purificar visualmente el entorno, amortiguar el ruido ambiental, reducir los niveles de estrés y proporcionar una atmósfera de conexión con la naturaleza que potencie el bienestar de toda la comunidad hospitalaria.

El alcance de las actuaciones comprende la sustitución de mobiliario, la instalación de nuevos revestimientos, la mejora de la iluminación y la redecoración interior, además del despliegue ordenado de la maquinaria de vending según lo exigido por el pliego de condiciones.

\subsection{Emplazamientos Objeto de Actuación}
Las actuaciones se llevan a cabo de forma coordinada en tres centros hospitalarios:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Hospital Universitario de San Lázaro:} Ubicado en \todo{  Avenida Dr. Fedriani, 56, 41009, Sevilla}.
    \item \textbf{Hospital Universitario Virgen de la Macarena y Consultas Externas Policlínico:} Ubicado en \todo{Avenida Dr. Fedriani, 3, 41009, Sevilla}.

\end{enumerate}

\subsection{Descripción Geométrica y Superficies Útiles}
Los espacios objeto de remodelación se adaptan a la geometría y condiciones de los locales existentes en cada hospital, manteniendo su volumetría estructural original pero optimizando la distribución de las zonas de comedor y servicio.

A continuación se resume el programa de superficies del proyecto:

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{lr}
\toprule
\textbf{Espacio / Zona de Actuación} & \textbf{Superficie Útil aprox. ($m^2$)} \\
\midrule
Hospital San Lázaro - Cafetería Interior & \todo{[145,52 $m^2$]} \\
Hospital San Lázaro - Zona Exterior / Entrada & \todo{[61,84 $m^2$]} \\
Hospital Policlínico - Cafetería Interior & \todo{[44,16 $m^2$]} \\
Hospital Policlínico - Terraza Exterior & \todo{[86,14 $m^2$]} \\
Hospital Macarena General - Cafetería Planta Baja (Uso Público) & \todo{[308,04 $m^2$]} \\
Hospital Macarena General - Zona de Conferencias & \todo{[35.10 $m^2$]} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Resumen de superficies útiles de los espacios de restauración.}
\label{tab:superficies}
\end{table}

Las condiciones generales de los accesos y las salidas de evacuación para cada uno de los centros se detallan a continuación, garantizando que la distribución del nuevo mobiliario respete estrictamente los pasillos de evacuación y no obstaculice las vías de escape de acuerdo con la normativa vigente de seguridad contra incendios (CTE DB-SI):

\begin{itemize}
    \item \textbf{Hospital Universitario de San Lázaro:}
    El local de la cafetería se ubica contiguo a la Iglesia Real del Hospital de San Lázaro. El acceso general de los usuarios al recinto se realiza a través de las cancelas de entrada situadas en la Avenida Doctor Fedriani, las cuales conducen de manera directa a la zona de aparcamiento del complejo. Desde esta zona, la cafetería dispone de unas grandes cristaleras orientadas hacia la zona exterior y una puerta de entrada en la fachada contigua. A partir de este acceso principal, el diseño de implantación del mobiliario delimita un pasillo peatonal continuo y libre de obstáculos que dirige el flujo de usuarios hacia otra salida  situada al fondo del local, la cual comunica directamente con un patio interior ajardinado del propio complejo hospitalario.
    
    \item \textbf{Hospital Universitario Virgen de la Macarena - General:}
    El acceso principal de uso público se realiza a través del hall o vestíbulo general del hospital, ingresando por una puerta situada a la derecha que da inicio a un pasillo distribuidor. A través de este pasillo, se accede en primer lugar a la zona de comedor reservada al personal sanitario, y continuando por el mismo recorrido se llega al comedor general de uso público. Por otra parte, en el fondo del local se disponen de accesos independientes para el personal de servicio y mercancías, los cuales conectan, por un lado, de forma directa con el pasillo central de circulación del hospital y, por el otro, con las dependencias de recepción de mercancías y almacenes del servicio. Adicionalmente, el recinto dispone de un acceso adaptado mediante rampa accesible en la zona de conferencias y reuniones. Esta multiplicidad de accesos e itinerarios garantiza una evacuación rápida, fluida y selectiva, independizando los flujos públicos y de servicio, y manteniendo expeditas las salidas de emergencia de acuerdo con la normativa vigente.
    
    \item \textbf{Consultas Externas Policlínico:}
    El acceso principal al establecimiento de restauración se efectúa a través del hall o vestíbulo del edificio del Centro de Consultas Externas del Policlínico. Desde este hall, tomando un pasillo distribuidor situado a la izquierda, se accede directamente a la cafetería interior y a su terraza exterior. Asimismo, el local de cafetería dispone de un segundo punto de acceso que conecta a través del pasillo ubicado a la derecha del vestíbulo. Esta doble circulación permite un flujo peatonal ordenado y garantiza que la evacuación del comedor y de la terraza pueda realizarse de manera bidireccional y sin interferencias físicas, manteniendo los recorridos de salida totalmente despejados.
\end{itemize}


% ==========================================
% SECCIÓN 2: HOSPITAL SAN LÁZARO
% ==========================================
\section{Hospital Universitario de San Lázaro - Cafetería}

\subsection{Cafetería Interior}
La cafetería interior del Hospital de San Lázaro ha sido adecuada estéticamente para ofrecer un ambiente luminoso y funcional para los usuarios y acompañantes. Los cambios son los siguientes:


\subsubsection{Mobiliario}
Se ha seleccionado el siguiente mobiliario homologado para el interior de la cafetería evitando, como se indica en el pliego de condiciones, el uso de mobiliario de madera:


\begin{itemize}
    \item \textbf{Mesas Bajas:} 

- Mesa DESSA de Resol rectangular de dimensiones $160 \times 90$ cm y 74 cm de altura. Consultar ficha técnica en apartado 6. 
\textbf{Nº a encargar: -------}
    \item \textbf{Sillas Bajas:} 

\textbf{
- }Silla confidente Actiu Noom (Serie 50). Dispone de estructura con base patín metálica fabricada en acero laminado de 16 mm de diámetro, con acabado en color blanco. La carcasa está fabricada en polipropileno reforzado con fibra de vidrio y se suministra sin brazos.

Cuenta con respaldo alto y presenta las siguientes dimensiones 836 mm de altura, 522 mm de anchura y 543 mm de profundidad. Consultar ficha técnica en apartado 6.
\textbf{Nº a encargar: -------}
 
\end{itemize}

\subsubsection{Suelos}
Se ha seleccionado un pavimento continuo autonivelante de resina de poliuretano elástica. Esta solución monolítica elimina por completo las juntas de unión, garantizando una superficie 100\% estanca y altamente higiénica, ideal para entornos hospitalarios. Su acabado mate-satinado antideslizante ofrece confort al caminar y amortiguación acústica ante ruidos de impacto. Se implementará en color beige arena (RAL 1015) para aportar calidez espacial. Ver detalles técnicos y de suministro (\textit{Tecnofloor PU-3010} de \textit{Tecnopol}) en el apartado \ref{sec:catalogo_suelos}.

\subsubsection{Paredes}
Los paramentos interiores de la cafetería de San Lázaro se tratarán con un acabado en pintura plástica lisa de bajo olor, combinando dos tonos neutros de la imagen de referencia para delimitar los ambientes: un blanco roto luminoso como base general en las paredes para ampliar visualmente la sala, y un tono beige arena cálido aplicado en las paredes contiguas a la barra y zonas de mesas, logrando un ambiente confortable y acogedor. Referencia: \textit{Pinturas Montó - Uno Cero Sin Olor} (colores Blanco Hueso y Arena Beige). Ver detalles en el apartado \ref{sec:catalogo_paredes}.

\subsubsection{Luminarias}
El diseño de la iluminación interior combina diferentes tipologías para lograr una atmósfera funcional y cálida, tal como se muestra en la imagen de referencia de San Lázaro:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Iluminación General:} Focos empotrados tipo downlight LED de luz cálida (3000K) distribuidos por el falso techo de la sala para una visibilidad uniforme. Referencia: \textit{Arkoslight - Swap}.
    \item \textbf{Iluminación Decorativa de Barra:} Luminarias de suspensión sobre la barra de servicio, con pantallas metálicas en tono terracota/tierra y madera. Referencia: \textit{Faro Barcelona - Kombo}.
    \item \textbf{Iluminación LED de Acentuación:} Tiras de LED flexibles continuas de luz cálida (3000K) integradas bajo el voladizo de la encimera y en el foseado del zócalo inferior de la barra de servicio, destacando el volumen de la barra y aportando luz indirecta. Referencia: \textit{Prilux - Flexiled IP20}.
\end{itemize}
Ver especificaciones en el apartado \ref{sec:catalogo_luminarias}.

\subsubsection{Barra de Servicio}
La barra de servicio se construirá mediante mampostería de ladrillo cerámico hueco doble de 7 cm de espesor, recibido con mortero de cemento de dosificación M-5, sirviendo de soporte estructural sólido para las instalaciones y encimera. Para su ejecución se requiere ladrillo, mortero, yeso de enlucido interior, perfiles esquineros y anclajes metálicos. 

El frontal exterior se revestirá con un aplacado de azulejos cerámicos esmaltados con un relieve listonado vertical que imita el diseño de palillería de madera fina en tonos beige/arena que se aprecia en la imagen de referencia. Esta solución une la calidez visual de la madera con la higiene y durabilidad de la cerámica. Como coronación, se instalará una encimera de superficie sólida mineral (*Solid Surface*) antibacteriana en color blanco puro, libre de juntas visibles para garantizar la máxima higiene y facilidad de limpieza diaria. Ver detalles del sistema constructivo, azulejos y encimera (\textit{Wow Design - Stripes} y \textit{Krion Snow White K-Life}) en el apartado \ref{sec:catalogo_barras}.

\subsubsection{Plantas y Adornos}
Como parte de la propuesta de biofilia, se dispondrán pequeños maceteros cerámicos o de cemento con plantas suculentas naturales en las mesas de comedor, aportando frescura, naturalidad y bienestar de forma sutil, a imitación de los detalles que se aprecian en las mesas de la imagen de referencia. Ver especificaciones en el apartado \ref{sec:catalogo_vegetacion}.

\subsection{Zona Exterior / Entrada}
La zona exterior contigua a la cafetería ha sido acondicionada para servir de desahogo exterior y descanso al aire libre.

\todo{[Describir los trabajos generales de acondicionamiento de la terraza de San Lázaro: p. ej., limpieza y nivelación del soporte exterior, colocación del nuevo mobiliario, y adecuación de zonas sombreadas mediante sombrillas o toldos.]}

\subsubsection{Mobiliario}
Para uso exterior expuesto a la intemperie se ha dispuesto:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Mesas de Exterior:} Mesa DESSA de Resol rectangular en color blanco, medidas $160 \times 90$ cm.
    \item \textbf{Sillas de Exterior:} \todo{[Especificar el modelo de silla para la terraza de San Lázaro, p. ej., sillas de jardín Brenza apilables en polipropileno en color blanco].}
\end{itemize}

\subsubsection{Suelos}
El solado exterior en la terraza de San Lázaro se renovará empleando un pavimento cerámico antideslizante que imita el diseño de losetas con motivos geométricos y relieves de inspiración tradicional que se muestran en la imagen de referencia. Este acabado en tonos beige y tierra proporciona un gran valor estético y carácter al patio exterior del hospital. Ver detalles técnicos y de suministro (\textit{Mainzu Florentine Deco}, formato 20x20 cm) en el apartado \ref{sec:catalogo_suelos}.

\subsubsection{Paredes y Revestimientos Exteriores}
Los paramentos verticales exteriores de la zona de entrada y terraza se tratarán con diversos revestimientos coordinados según el diseño estético de la imagen de referencia:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Pintura de Fachadas:} Se aplicará una pintura plástica para exteriores de alta resistencia e impermeable en color beige/arena texturado fino, proporcionando protección y una textura cálida en armonía con el entorno. Referencia: \textit{Pinturas Montó - Ovaldine Fachadas} (color a medida). Ver apartado \ref{sec:catalogo_paredes}.
    \item \textbf{Aplacado de Fachada de Piedra:} En las zonas indicadas de la fachada se colocará un aplacado de piedra caliza natural de tono crema, instalada con anclajes de seguridad. Referencia: \textit{Caliza Crema de Antequera} con acabado abujardado. Ver apartado \ref{sec:catalogo_paredes}.
    \item \textbf{Puertas de Armarios de Instalaciones:} Los armarios técnicos y de instalaciones exteriores se ocultarán con puertas de registro metálicas enrasadas en el paramento, fabricadas con chapa de aluminio prelacado en color beige (RAL 1015) y cerradura oculta de cuadradillo. Ver apartado \ref{sec:catalogo_puertas}.
    \item \textbf{Puerta de Acceso Principal:} Se instalará una puerta peatonal automática de doble hoja corredera de vidrio con perfilería de aluminio con rotura de puente térmico en color gris oscuro o beige. Referencia: \textit{Manusa Visio} con perfiles de aluminio lacado. Ver apartado \ref{sec:catalogo_puertas}.
\end{itemize}

\subsubsection{Luminarias}
La iluminación exterior se complementará mediante apliques LED bidireccionales (emisión de luz ascendente y descendente) instalados en la fachada al lado de la puerta de entrada, en color gris texturado o beige, integrándose perfectamente en el paramento como se observa en la imagen de referencia. Aportan una iluminación ambiental indirecta y segura en horario nocturno. Referencia: \textit{Faro Barcelona - Slot} (2x6W LED, 3000K, IP65). Ver detalles en el apartado \ref{sec:catalogo_luminarias}.

\subsubsection{Plantas y Adornos}
Para la humanización y delimitación de la zona exterior de San Lázaro, se dispondrán maceteros y jardineras rectangulares y cilíndricas de diseño contemporáneo fabricadas en resina de polietileno color ecru/crudo mate, con sistema de autorriego integrado. Como vegetación, se plantarán ejemplares de exterior idóneos para el clima de Sevilla: palmera datilera (\textit{Phoenix dactylifera}) y olivo (\textit{Olea europaea}) en los macetones de mayor volumen, combinados con ejemplares de \textit{Strelitzia nicolai} y arbustivas de hoja ancha junto a la fachada, consiguiendo el efecto natural y ordenado que muestra la imagen de referencia. Ver especificaciones en el apartado \ref{sec:catalogo_vegetacion}.


% ==========================================
% SECCIÓN 3: HOSPITAL VIRGEN DE LA MACARENA - POLICLÍNICO
% ==========================================
\section{Hospital Universitario Virgen de la Macarena - Policlínico - Cafetería}

\subsection{Cafetería Interior}
La cafetería de Consultas Externas del Policlínico se ha reformado para ofrecer un espacio limpio y confortable de restauración para los usuarios en tránsito.

\todo{[Describir brevemente el concepto de la cafetería interior del Policlínico: p. ej., espacio moderno, higiénico y de fácil mantenimiento con un gran flujo de clientes en horas de consultas.]}

\subsubsection{Mobiliario}
El equipamiento interior consiste en:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Mesas Bajas:} Mesa DESSA de Resol rectangular blanca, medidas $160 \times 90$ cm.
    \item \textbf{Sillas Bajas:} Silla confidente Actiu Noom (Serie 50) con base patín y carcasa de polipropileno blanco.
\end{itemize}

\subsubsection{Techos}
\todo{[Describir el techo de la cafetería interior del Policlínico: p. ej., falso techo modular registrable formado por placas de escayola lisa blanca de 60x60 cm con perfilería oculta.]}

\subsubsection{Suelos}
Para cumplir con los estándares de máxima higiene y facilidad de desinfección, el suelo de la cafetería interior se ejecutará mediante un pavimento continuo de resina de poliuretano elástica de alta resistencia. Al no presentar juntas, evita la acumulación de suciedad y bacterias, permitiendo una limpieza rápida y eficaz con agentes químicos hospitalarios. Se instalará en un tono beige/arena (RAL 1015). Ver detalles del producto (\textit{Tecnofloor PU-3010} de \textit{Tecnopol}) en el apartado \ref{sec:catalogo_suelos}.

\subsubsection{Paredes}
\todo{[Describir las paredes de la cafetería del Policlínico: p. ej., paredes enlucidas con acabado liso de pintura plástica blanca, incorporando un zócalo protector de madera clara a media altura.]}

\subsubsection{Luminarias}
\todo{[Describir las luminarias de la cafetería del Policlínico: p. ej., paneles LED empotrados rectangulares de $60 \times 60$ cm de luz neutra de 4000K para un ambiente funcional y de alta visibilidad.]}

\subsubsection{Barra de Servicio}
La barra de servicio de la cafetería del Policlínico se construirá mediante mampostería de ladrillo cerámico hueco doble de 7 cm recibido con mortero de cemento M-5. Su acabado frontal se realizará con el revestimiento de azulejos cerámicos esmaltados de relieve listonado vertical en tono arena, imitando listones de madera, y estará coronada con una encimera continua de superficie sólida mineral (*Solid Surface*) antibacteriana en color blanco puro. Ver especificaciones constructivas, referencias de azulejos y encimera (\textit{Wow Design - Stripes} y \textit{Krion Snow White K-Life}) en el apartado \ref{sec:catalogo_barras}.

\subsubsection{Plantas y Adornos}
\todo{[Describir plantas u adornos de la cafetería del Policlínico: p. ej., maceteros de pie con plantas artificiales de aspecto realista (p. ej. Kentias) para zonificar la entrada al comedor.]}

\subsection{Zona Exterior / Terraza}
La terraza exterior del Policlínico se ha acondicionado como una zona de descanso ajardinada y moderna.

\todo{[Describir la intervención global en la terraza del Policlínico: p. ej., renovación integral del pavimento mediante césped artificial, instalación de setos vegetales decorativos y panelado de fachadas.]}

\subsubsection{Mobiliario}
El mobiliario para exterior seleccionado se compone de:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Sillas Bajas de Exterior:} Silla Brenza (SKLUM). Silla de jardín apilable de polipropileno mate. Medidas $78 \times 48 \times 51$ cm. Patas cónicas con tacos protectores. \todo{[Especificar el color elegido, p. ej., terracota / verde caqui].}
    \item \textbf{Mesas Bajas Rectangulares de Exterior:} Mesa DESSA de Resol rectangular blanca de $160 \times 90$ cm.
    \item \textbf{Mesas Bajas Cuadradas de Exterior:} Mesa DESSA de Resol. Mesa cuadrada blanca de $90 \times 90$ cm y 74 cm de altura. Peso 12.5 kg. Cuenta con sobre y patas inyectadas en polipropileno blanco y estructura interior de acero zincado.
\end{itemize}

\subsubsection{Suelos}
El pavimento de la terraza exterior se resolverá con baldosas cerámicas de gres porcelánico que imitan la textura de la piedra caliza en color beige/arena, aportando naturalidad y calidez al espacio, a semejanza del acabado que se aprecia en la imagen de referencia. Se seleccionará un material antideslizante con clasificación C3 para garantizar la seguridad frente al deslizamiento en exteriores expuestos a las inclemencias climáticas. Ver detalles técnicos y de suministro (\textit{Grespania Gea Arena C3}, formato 60x60 cm) en el apartado \ref{sec:catalogo_suelos}.

\subsubsection{Paredes y Cerramientos}
\todo{[Describir los revestimientos verticales de la terraza del Policlínico: p. ej., fachada exterior panelada con placas de aluminio composite en color rojo brillante para contraste moderno y setos vegetales artificiales densos cubriendo la medianera metálica.]}

\subsubsection{Luminarias}
\todo{[Describir la iluminación exterior de la terraza del Policlínico: p. ej., guirnaldas de bombillas LED de filamento cálido suspendidas para crear una iluminación acogedora y apliques de pared estancos.]}

\subsubsection{Plantas y Adornos}
\todo{[Describir las plantas de la terraza del Policlínico: p. ej., jardineras colgantes en la medianera y macetones de terracota con plantas decorativas de exterior (p. ej. bambú, helechos).]}


% ==========================================
% SECCIÓN 4: HOSPITAL VIRGEN DE LA MACARENA - GENERAL
% ==========================================
\section{Hospital Universitario Virgen de la Macarena - General - Cafetería}

\subsection{Cafetería Planta Baja (Uso Público)}
La cafetería de público de la planta baja del Hospital Macarena General se concibe como el área de restauración principal, utilizando una estética acogedora e industrial.

\todo{[Explicar en este párrafo los trabajos generales de adecuación del comedor principal: p. ej., desmontajes previos de revestimientos obsoletos, pintura general de techos, y la zonificación del comedor en áreas diferenciadas para mesas estándar y mesas de pie alto.]}

\subsubsection{Mobiliario}
Para equipar esta cafetería de alto tránsito se han utilizado soluciones combinadas:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Mesas Bajas de Comedor:} Mesa DESSA de Resol rectangular en color blanco, medidas $160 \times 90$ cm.
    \item \textbf{Sillas Bajas de Comedor:} Silla confidente Actiu Noom (Serie 50) con base patín y carcasa de polipropileno blanco.
    \item \textbf{Mesas Altas (Zona Rápida):} Mesa alta de bar (Makro / METRO). Altura total de 110 cm, pie central metálico de acero blanco y tablero circular de madera laminada resistente.
    \item \textbf{Sillas Altas (Taburetes):} Pack de 4 taburetes altos de jardín apilables Brenza (SKLUM). Fabricados en polipropileno mate, altura de 101 cm y altura de asiento de 75 cm. \todo{[Especificar el color de los taburetes seleccionado, p. ej., marrón moka o gris oscuro.]}
\end{itemize}

\subsubsection{Techos}
\todo{[Describir el techo de la cafetería Macarena General: p. ej., falso techo acústico modular registrable con placas perforadas cuadradas de escayola acústica de 60x60 cm para reducir la reverberación de la sala.]}

\subsubsection{Suelos}
El pavimento de la cafetería de uso público se resolverá mediante un suelo continuo autonivelante de resina de poliuretano elástica, idéntico al de las demás cafeterías interiores del proyecto. Esta solución aporta un acabado mate sin juntas visibles, facilitando las tareas de limpieza y desinfección en zonas de alto tránsito, además de amortiguar el ruido de pisadas en beneficio del confort de la sala. Se aplicará en color beige arena (RAL 1015). Ver detalles técnicos (\textit{Tecnofloor PU-3010} de \textit{Tecnopol}) en el apartado \ref{sec:catalogo_suelos}.

\subsubsection{Paredes}
\todo{[Describir las paredes de la cafetería Macarena General: p. ej., pared lateral revestida de plaqueta decorativa imitación ladrillo visto de tono rojizo y pared trasera de barra alicatada con azulejos biselados blancos tipo metro en disposición horizontal.]}

\subsubsection{Luminarias}
\todo{[Describir la iluminación de la cafetería Macarena General: p. ej., focos empotrados Downlight LED circulares de luz cálida de 3000K, complementados con lámparas colgantes decorativas industriales de campana negra e interior dorado en la zona de barra.]}

\subsubsection{Barra de Servicio y Autoconsumo}
La barra de servicio y autoconsumo se ejecutará con estructura de fábrica de ladrillo cerámico hueco doble (espesor 7 cm) y mortero de cemento M-5, garantizando solidez y durabilidad. El revestimiento del frontal exterior se realizará mediante azulejos cerámicos de relieve listonado vertical en tonos arena, imitando la palillería de madera que se observa en la imagen de referencia. La barra estará coronada con una encimera continua de superficie sólida mineral (*Solid Surface*) antibacteriana y no porosa, sin uniones visibles. Ver especificaciones constructivas, referencias de azulejos y encimera (\textit{Wow Design - Stripes} y \textit{Krion Snow White K-Life}) en el apartado \ref{sec:catalogo_barras}.

\subsubsection{Plantas y Adornos}
\todo{[Describir las plantas y decoración de la cafetería Macarena General: p. ej., colocación de cuadros de musgo preservado con marcos de madera natural y un separador de ambientes con jardinera de madera clara y plantas verdes artificiales.]}

\subsection{Zona de Conferencias}
En las inmediaciones de la cafetería general se sitúa el espacio dedicado a reuniones y conferencias del centro.

\todo{[Explicar la distribución de la sala de conferencias: p. ej., sala rectangular aislada acústicamente, diseñada para albergar reuniones de comités y presentaciones.]}

\subsubsection{Mobiliario}
El espacio está equipado con:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Mesa de Reuniones Larga:} Mesa de reuniones doble Kube de Ofiprix. Medidas de $240 \times 142$ cm con encimera continua de melamina de 30 mm y cantos de PVC en color blanco mate. Estructura metálica de acero blanco con patas centrales retranqueadas y doble pasacables de 80 mm para cableado.
    \item \textbf{Sillas:} Silla confidente Actiu Noom (Serie 50) con base patín blanca y carcasa de polipropileno ergonómica.
\end{itemize}

\subsubsection{Techos}
\todo{[Describir el techo de la zona de conferencias: p. ej., falso techo continuo de cartón-yeso liso pintado en blanco, con tratamiento acústico reflectante en la zona de la mesa.]}

\subsubsection{Suelos}
Con el fin de dar continuidad visual y mantener la coherencia formal con el espacio de la cafetería contigua, se instalará el mismo pavimento continuo de resina de poliuretano elástica en color beige arena (RAL 1015), garantizando una transición limpia y sin juntas. Ver detalles en el apartado \ref{sec:catalogo_suelos}.

\subsubsection{Paredes}
\todo{[Describir las paredes de la zona de conferencias: p. ej., paredes pintadas en color gris neutro suave, con paneles acústicos decorativos de madera alistonada sobre fieltro negro en la pared principal.]}

\subsubsection{Luminarias}
\todo{[Describir las luminarias de la zona de conferencias: p. ej., perfil lineal LED empotrado de luz blanca cálida de 3000K, regulable en intensidad para permitir proyecciones.]}

\subsubsection{Plantas y Adornos}
\todo{[Describir plantas u adornos de la zona de conferencias: p. ej., macetero de diseño minimalista en blanco con una planta ficus y paneles decorativos acústicos en madera de roble.]}


% ==========================================
% SECCIÓN 5: SERVICIO DE VENDING
% ==========================================
\section{Servicio de Vending (Distribución de Máquinas Expendedoras)}
El servicio de venta automática de alimentos y bebidas se distribuye de manera estratégica en los diferentes centros hospitalarios para garantizar un servicio ininterrumpido de 24 horas a pacientes, acompañantes y personal.

A continuación se detalla la cantidad y tipología de máquinas por centro, y se reserva el espacio correspondiente para describir su ubicación e integración decorativa.

\subsection{Hospital Universitario de San Lázaro}
En este hospital se han instalado un total de \textbf{8 máquinas expendedoras}, clasificadas en:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Máquinas de Bebidas Calientes:} 3 unidades.
    \item \textbf{Máquinas de Bebidas Frías:} 5 unidades.
\end{itemize}

\todo{[Rellenar: Describir en qué dependencias exactas del Hospital de San Lázaro se ubican estas 8 máquinas (p. ej., vestíbulo principal, planta 1, consultas) y cómo se ha decorado su entorno (p. ej. encastrado de máquinas en carpintería o pladur, vinilos decorativos, etc.).]}

\subsection{Hospital Universitario Virgen de la Macarena - General}
En el edificio general se distribuyen un total de \textbf{42 máquinas expendedoras}, clasificadas en:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Máquinas de Bebidas Calientes:} 11 unidades.
    \item \textbf{Máquinas de Bebidas Frías:} 24 unidades.
    \item \textbf{Máquinas de Sólidos / Comidas (Snacks):} 7 unidades.
\end{itemize}

\todo{[Rellenar: Describir por plantas o servicios del Hospital Macarena General dónde se colocan estas 42 máquinas y qué tratamientos decorativos específicos se han ejecutado en estos frentes de vending para integrarlos estéticamente.]}

\subsection{Hospital Universitario Virgen de la Macarena - Urgencias}
En el área de Urgencias del Hospital Macarena se sitúan un total de \textbf{2 máquinas expendedoras}:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Máquinas de Bebidas Calientes:} 1 unidad.
    \item \textbf{Máquinas de Sólidos / Comidas (Snacks):} 1 unidad.
\end{itemize}

\todo{[Rellenar: Describir la ubicación exacta de las dos máquinas de Urgencias (sala de espera de familiares / vestíbulo de admisión de urgencias) y cómo se ha integrado estéticamente su contorno.]}

\subsection{Hospital Universitario Virgen de la Macarena - Policlínico}
En el edificio del Policlínico se han instalado un total de \textbf{2 máquinas expendedoras}:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Máquinas de Bebidas Calientes:} 1 unidad.
    \item \textbf{Máquinas de Bebidas Frías:} 1 unidad.
\end{itemize}

\todo{[Rellenar: Describir la ubicación exacta de las 2 máquinas en el Policlínico y la redecoración aplicada a su espacio aledaño.]}


% ==========================================
% SECCIÓN 6: PROPUESTA TÉCNICA DE ACABADOS ESTÉTICOS
% ==========================================
\section{Propuesta Técnica de Acabados Estéticos (Catálogo de Materiales)} \label{sec:catalogo_materiales}
En esta sección se detallan las fichas técnicas, marcas de referencia y viabilidad de suministro (cercanas a Sevilla) de los acabados propuestos en la presente memoria.

\subsection{Techos y Aislamientos Acústicos} \label{sec:catalogo_techos}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Falso Techo Registrable Acústico:} Placas modulares de fibra mineral perforada acústica, tipo \textit{Knauf Danoline} (modelo Plaza o Belgravia, de $60 \times 60$ cm, acabado en pintura blanca mate, con absorción acústica y resistencia al fuego A2-s1, d0). Suministrado por distribuidores locales de sistemas secos en Sevilla (e.g. Obramat o Leroy Merlin Pro).
    \item \textbf{Falso Techo Continuo:} Placa de yeso laminado tipo \textit{Pladur} o \textit{Placo} (espesor 13 mm) suspendida mediante estructura oculta de acero galvanizado, con juntas selladas y acabado pintado en color blanco mate liso.
\end{itemize}

\subsection{Revestimientos de Suelo (Solados)} \label{sec:catalogo_suelos}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Pavimento Continuo de Resina de Poliuretano (Sin juntas):} Sistema de pavimento continuo elástico de resina de poliuretano, tipo \textit{Tecnofloor PU-3010} del fabricante español \textit{Tecnopol}. Aplicado en estado líquido y autonivelante para formar una superficie monolítica de 2 a 3 mm de espesor, completamente estanca, higiénica y sin juntas de unión. Seleccionado en color beige arena (RAL 1015) de aspecto similar a la muestra de imagen con acabado mate satinado antideslizante. Ofrece absorción acústica de ruidos de impacto, confort al caminar, resistencia química a desinfectantes hospitalarios y fácil limpieza diaria. Disponible a través de la red de distribución de Tecnopol en Andalucía, con aplicadores homologados en Sevilla. \\ \textbf{Uso en la memoria:} Cafeterías interiores de Hospital San Lázaro (Ap. 2.1), Policlínico (Ap. 3.1), Macarena General (Ap. 4.1) y Sala de Conferencias (Ap. 4.2).
    
    \item \textbf{Porcelánico Imitación Piedra Terraza (Policlínico):} Baldosa de gres porcelánico esmaltado, gama \textit{Gea Arena C3} del fabricante español \textit{Grespania} (Vila-real, Castellón), en formato rectangular o cuadrado de $60 \times 60$ cm, acabado mate con textura que imita la piedra caliza natural beige. Presenta una clasificación antideslizante clase 3 (C3), resistencia al rayado y resistencia al hielo, idónea para exteriores de alto tránsito. Disponible para entrega inmediata en almacenes de Sevilla (e.g., Obramat Bormujos/Alcalá). \\ \textbf{Uso en la memoria:} Terraza exterior del Policlínico (Ap. 3.2).
    
    \item \textbf{Gres Porcelánico Geométrico con Relieve (San Lázaro):} Baldosa porcelánica decorativa de formato $20 \times 20$ cm, modelo \textit{Florentine Deco} (o similar) del fabricante español \textit{Mainzu} (Castellón). Con relieve geométrico y motivos de inspiración tradicional en tonos beige, tierra y crema. Posee propiedades antideslizantes adecuadas para patios exteriores (clase 2 o 3 según tratamiento) y es de fácil limpieza. Disponible bajo pedido rápido en Leroy Merlin Sevilla (Tomares/Alcalá) y almacenes locales. \\ \textbf{Uso en la memoria:} Zona exterior y entrada de Hospital de San Lázaro (Ap. 2.2).
\end{itemize}

\subsection{Luminarias e Iluminación Decorativa} \label{sec:catalogo_luminarias}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Iluminación General (Empotrada):} Downlight LED circular de la marca española \textit{Arkoslight} (modelo \textit{Swap}, potencia 7W o 10W, temperatura de color blanco cálido de 3000K, cuerpo de aluminio lacado en blanco y difusor opalizado). Suministrado por almacenes eléctricos locales en Sevilla. \\ \textbf{Uso en la memoria:} Cafeterías interiores de San Lázaro (Ap. 2.1), Policlínico (Ap. 3.1), Macarena General (Ap. 4.1) y Conferencias (Ap. 4.2).
    
    \item \textbf{Aplique LED Bidireccional Exterior (San Lázaro):} Aplique de pared para exterior de la marca española \textit{Faro Barcelona} (modelo \textit{Slot} o \textit{Aplic} bidireccional), fabricado en aluminio inyectado con difusor de cristal templado, acabado gris texturado o beige, grado de protección IP65, potencia 2x6W LED, luz cálida (3000K). Disponible en distribuidores autorizados y tiendas especializadas de Sevilla. \\ \textbf{Uso en la memoria:} Iluminación exterior de San Lázaro (Ap. 2.2).
    
    \item \textbf{Luminaria Suspendida de Barra:} Lámpara colgante de diseño minimalista de la marca española \textit{Faro Barcelona} (modelo \textit{Kombo} o \textit{Mute}), de cuerpo cilíndrico en metal acabado terracota/arena y detalle de madera de roble, dotada de lámpara LED GU10 de 3000K. Suministro local en Sevilla. \\ \textbf{Uso en la memoria:} Iluminación de barra en San Lázaro (Ap. 2.1) y resto de cafeterías.
    
    \item \textbf{Tira de LED de Acentuación:} Tira de LED flexible de la marca española \textit{Prilux} (modelo \textit{Flexiled IP20}), tensión 24V DC, potencia 9.6 W/m, temperatura 3000K (luz cálida), equipada con perfil de aluminio extrusionado disipador y difusor opal. Distribuidor en Sevilla (Prilux Andalucía). \\ \textbf{Uso en la memoria:} Barra de servicio interior de San Lázaro (Ap. 2.1).
\end{itemize}

\subsection{Revestimientos y Decoración de Paredes} \label{sec:catalogo_paredes}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Pintura de Fachadas (Exterior):} Revestimiento acrílico elástico para exteriores de alta resistencia e impermeable, gama \textit{Ovaldine Fachadas} del fabricante español \textit{Pinturas Montó} (tienda oficial en Polígono Calonge, Sevilla), formulado a la carta en color beige/arena y acabado mate texturado fino. \\ \textbf{Uso en la memoria:} Fachadas exteriores de San Lázaro (Ap. 2.2).
    
    \item \textbf{Aplacado de Piedra Natural (Exterior):} Placas de piedra caliza natural tipo \textit{Caliza Crema de Antequera} (canteras de Málaga, distribución local en Sevilla a través de \textit{Mármoles Sevilla} u otros talleres de cantería). Formato de $60 \times 30$ cm, espesor 2 cm, acabado abujardado o arenado para exteriores, colocado mediante adhesivo cementoso flexible C2TE y anclajes mecánicos de acero inoxidable de seguridad. \\ \textbf{Uso en la memoria:} Fachada exterior y entrada de San Lázaro (Ap. 2.2).
    
    \item \textbf{Pinturas Interiores Ecológicas:} Pintura plástica mate al agua de alta cubrición y lavabilidad, modelo \textit{Uno Cero Sin Olor} de \textit{Pinturas Montó} (libre de COVs, certificación A+ de emisiones), en colores Blanco Hueso (base general) y Arena Beige (paredes de acento). Disponible en Tiendas Montó de Sevilla. \\ \textbf{Uso en la memoria:} Cafetería interior de San Lázaro (Ap. 2.1).
\end{itemize}

\subsection{Barras de Obra Paneladas y Encimeras} \label{sec:catalogo_barras}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Estructura Base de Mampostería:} Tabiquería de fábrica realizada con ladrillo cerámico hueco doble (formato 7x12x25 cm) recibido con mortero de cemento de dosificación M-5 (1 parte de cemento CEM II/B-L 32.5 R por 4 partes de arena de río de la provincia de Sevilla). Acabado mediante enfoscado de cemento y enlucido de yeso en sus caras internas.
    \item \textbf{Panelado Exterior de Cerámica Relieve:} Azulejo cerámico esmaltado de formato $7.5 \times 30$ cm con relieve estriado listonado vertical, gama \textit{Stripes Transition} (o \textit{Stripes Earth}) del fabricante español \textit{Wow Design} (o serie \textit{Strip Sand} de \textit{Equipe Cerámicas}), colocado en vertical con junta fina rectificada de 1 mm y rejuntado con mortero impermeable del mismo tono. Disponible en distribuidores autorizados de cerámica de Sevilla. \\ \textbf{Uso en la memoria:} Barra de servicio en San Lázaro (Ap. 2.1), Policlínico (Ap. 3.1) y Macarena General (Ap. 4.1).
    
    \item \textbf{Encimera de Trabajo y Servicio:} Superficie sólida mineral (Solid Surface) antibacteriana y autolimpiable de la firma española \textit{Krion} de Porcelanosa (modelo \textit{Krion K-Life 1100 Snow White}), de 12 mm de espesor, instalada con juntas químicas invisibles del mismo color. Disponible en el showroom oficial de Porcelanosa Sevilla (San Juan de Aznalfarache y Av. de Andalucía). \\ \textbf{Uso en la memoria:} Barras de servicio de San Lázaro (Ap. 2.1), Policlínico (Ap. 3.1) y Macarena General (Ap. 4.1).
\end{itemize}

\subsection{Puertas y Cerramientos de Acceso} \label{sec:catalogo_puertas}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Puertas de Registro de Instalaciones:} Tapas y registros de aluminio con bisagra oculta y sistema de apertura oculta (tipo click o cuadradillo), lacadas al horno en color beige (RAL 1015), enrasadas perfectamente con el aplacado de piedra o paramento pintado. Fabricación a medida por carpintería metálica local en Sevilla (e.g. \textit{Alugres} o \textit{Aluminios Sevilla}). \\ \textbf{Uso en la memoria:} Fachadas de San Lázaro (Ap. 2.2).
    
    \item \textbf{Puerta Automática de Acceso Principal:} Puerta automática corredera de vidrio de dos hojas móviles con operador motorizado de la firma española \textit{Manusa} (modelo \textit{Visio}), con perfilería de aluminio con rotura de puente térmico en color gris antracita o beige, y vidrio laminar de seguridad (3+3.2). Cuenta con servicio técnico oficial y delegación comercial en Sevilla. \\ \textbf{Uso en la memoria:} Acceso exterior de San Lázaro (Ap. 2.2).
\end{itemize}

\subsection{Vegetación y Elementos de Paisajismo} \label{sec:catalogo_vegetacion}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Maceteros de Exterior:} Macetones de diseño contemporáneo en formas cilíndricas y rectangulares del fabricante español \textit{Vondom} (serie \textit{Vondom Studio}), fabricados en resina de polietileno mediante moldeo rotacional de doble pared en acabado mate color ecru/crudo. Disponibles en distribuidores colaboradores en Sevilla. \\ \textbf{Uso en la memoria:} Zona exterior de San Lázaro (Ap. 2.2).
    
    \item \textbf{Especies Vegetales de Exterior:} Suministradas por vivero local (\textit{Viveros Sevilla} o similar en el Aljarafe) listas para plantación:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Phoenix dactylifera:} Palmera datilera de tronco limpio y altura libre de 2-3 metros, ideal para macetones de gran porte.
        \item \textbf{Olea europaea:} Olivo ornamental de copa podada y tronco retorcido, en macetón circular.
        \item \textbf{Strelitzia nicolai:} Ave del paraíso gigante de gran porte para acentuar esquinas y accesos.
    \end{itemize}
    \textbf{Uso en la memoria:} Zona exterior de San Lázaro (Ap. 2.2).
    
    \item \textbf{Macetas de Mesa (Interior):} Pequeños cuencos cerámicos o de cemento ($10 \times 10$ cm) con mezcla de suculentas naturales (\textit{Echeveria}, \textit{Sedum}, \textit{Crassula}) plantadas sobre sustrato de drenaje rápido. Suministrado por vivero local. \\ \textbf{Uso en la memoria:} Mesas de la cafetería de San Lázaro (Ap. 2.1).
\end{itemize}

\end{document}
